---
title: Montage doubles afficheurs
description: sur la base du convertisseur bcd - 7 segments et deux registres 8bits flip flop
published: true
date: 2020-05-01T15:38:12.878Z
tags: electronique, afficheur, registre, flip-flop
---

Pour m'exercer, j'ai réaliser un petit montage permettant de gérer deux afficheurs à partir d'un [convertisseur BCD / 7-segments](/electronique/decodeur-bcd-7-segements) (HCF4511BE).

## Registre 8bits flip-flop
J'avais sous la main à ce moment des registres 8bits (74LS374N), soit 8 bascules flip-flop. Ils vont permettre dans notre cas de stocker la valeur d'un afficheur. L'inconvénient c'est qu'il s'agit d'un registre paralèlle et donc génère beaucoup de connectiques.

![74ls374-schematic-truth-table.png](/electronique/74ls374-schematic-truth-table.png)

## Fonctionnement du montage
L'idée est donc d'avoir entrée un code BCD affichant de 0 à 9 et d'activer le résultat du *4511* sur un des deux registres. On a donc un 4511 qui décode pour plusieurs afficheurs. Le résultat est envoyé en entrée des registres flip-flop et sera transmis à l'afficheur uniquement lors d'un changement d'état de l'horloge vers un état haut.

Pour envoyer le code BCD, ce sera un arduino qui s'en chargera. On aura donc 6 sorties digitales, 4 pour la valeur BCD de l'afficheur et 2 pour activer chaque afficheur.

### Code arduino pour compteur
Exemple de code pour un simple compteur de 0 à 99 :

```c
// BCD1 to BCD4 is BCD input
const int BCD1 = 7;
const int BCD2 = 6;
const int BCD3 = 5;
const int BCD4 = 4;
// ENABLE_DIGITX 7-segment BCD decoded to the DIGITX register 
// on a hight clock transition
// on low registered value is saved
// on hight blank DIGITX
const int ENABLE_DIGIT1 = 3;
const int ENABLE_DIGIT2 = 2;
int value_to_display = 0;

void setup() {
  // put your setup code here, to run once:
  pinMode(BCD1, OUTPUT); 
  pinMode(BCD2, OUTPUT); 
  pinMode(BCD3, OUTPUT); 
  pinMode(BCD4, OUTPUT); 
  pinMode(ENABLE_DIGIT1, OUTPUT); 
  pinMode(ENABLE_DIGIT2, OUTPUT);  
}

void loop() {
  // display value and increment it
  write_value(value_to_display);
  if(value_to_display < 100)
    value_to_display++;
  else
    value_to_display = 0;
  
  delay(1000);
}

// get dozen and unit from value
// works only for 0 <= value < 100
void write_value(int value){
  //dozen value
  write_digit(value / 10, 1);
  //unit value
  write_digit(value % 10, 2);
}

// encode integer 0-9 to BCD
// and then enable register
void write_digit(int value, int digit_num){
  digitalWrite(BCD1, value & 0b1);
  digitalWrite(BCD2, value & 0b10);
  digitalWrite(BCD3, value & 0b100);
  digitalWrite(BCD4, value & 0b1000);
  enable_digit(digit_num); 
}

// Generate clock hight on register
// it copies data generated by BCD decoder register output
// and display digit on 7-segment display
void enable_digit(int digit_num){
  if(digit_num == 1){
    digitalWrite(ENABLE_DIGIT1, LOW);
    digitalWrite(ENABLE_DIGIT1, HIGH);
    digitalWrite(ENABLE_DIGIT1, LOW);  
  }
  else{
    digitalWrite(ENABLE_DIGIT2, LOW);
    digitalWrite(ENABLE_DIGIT2, HIGH);
    digitalWrite(ENABLE_DIGIT2, LOW);  
  }
  
}
```